A seguir são apresentadas a matriz curricular atual e a nova matriz curricular
proposta neste PPC. Pretende-se assim que a primeira sirva como referência para as intervenções trazidas para atendimento à Resolução 7, do CNE, 2018, que trata da inserção curricular da extensão.

\section{Matriz Curricular Atual}

Na Figura \ref{fig:fluxoAtual} é apresentado o fluxograma curricular atual do
curso, que possui um total de \textbf{3480 horas aulas}. As disciplinas obrigatórias correspondem a \textbf{2430 horas aulas}, excluindo-se desse quantitativo a carga horária de disciplinas ou atividades contidas no núcleo multidisciplinar (PI1, PI2, TCC1, TCC2 e Estágio Supervisionado). Na Figura \ref{fig:fluxoAtual}, agrupou-se por cores os tipos de disciplinas conforme seu enquadramento: disciplinas
básicas (cor amarela); disciplinas profissionalizantes e específicas do curso (cor verde
claro); disciplinas optativas (cor magenta) e disciplinas obrigatórias do núcleo interdisciplinar (cor laranja), como Projeto Integrador de Engenharias, e Estágio Supervisionado e Trabalho de Conclusão de Curso.

Desta maneira, o curso de \imprimircurso \space mantém flexibilidade curricular de aproximadamente 30\% da carga horária exigida (\textbf{900 horas}) para a formatura. Contudo, a matriz curricular atual não incorpora a inserção da Extensão Curricular obrigatória, o que motivou a presente atualização.

\begin{landscape}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1.5\textwidth]{software/figuras/2016_Engenharia_de_Software_Grade.pdf} 
  \caption{Fluxo curricular atual do Curso de \imprimircurso \space}
  \label{fig:fluxoAtual}
\end{figure}
\end{landscape}

\section{Nova Matriz Curricular}


A Figura~\ref{fig:fluxoProposto} apresenta o novo \textbf{fluxograma curricular de referência} proposto para o curso de
\imprimircurso, contendo todos os componentes obrigatórios do curso e,
em cada período, sugestões de componentes optativos para o
programa individual de estudos do aluno. A Figura~\ref{fig:fluxoProposto} agrupa por cores os tipos de componentes conforme seu enquadramento: disciplinas básicas (cor amarela); disciplinas profissionalizantes e específicas do curso (cor verde claro); disciplinas optativas (cor magenta); disciplinas obrigatórias do núcleo interdisciplinar (cor laranja), como Projetos Integradores de Engenharias (1 e 2), Trabalhos de Conclusão de Curso (1 e 2) e Estágio Supervisionado; e Atividade Integradora de Formação (cor cinza claro), como Atividade de Extensão de Eng. de Software.



No novo fluxograma curricular, o curso passa a ter um total de \textbf{3525 horas} em componentes, das
quais \textbf{2205 horas} em disciplinas obrigatórias (ver Tabela
\ref{tab:proporcao7030}), excluídas as cargas horárias das atividades como Projeto
Integrador de Engenharias 1 e 2, TCC 1 e 2, estágio obrigatório e de atividades extensionistas dos Grupos I, II e III, conforme Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}. Ao se comprometer 63\% da carga horária em componentes obrigatórios, mantém-se,
portanto, uma \textbf{flexibilidade de escolha curricular} pelo aluno. Com o objetivo de atender à inserção da extensão curricular, conforme determina a Resolução 7 de 2018 do CNE (Conselho Nacional de Educação), \textbf{estão previstas 360 h de carga horária obrigatória a ser cumprida mediante atividades de extensão, o que atende o percentual mínimo de 10\% estabelecido pela Resolução do CNE}. Além de estabelecer carga horária obrigatória pertencente ao Grupo I, a presente reformulação estabelece como regra \textbf{o cumprimento de 45 h em atividades de extensão pertencentes aos Grupos II e III} (cf. Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}) mediante o cumprimento do componente curricular \textbf{Atividade Integradora de Formação}. Dessa forma, os discentes podem
optar por cursar componentes optativos a serem ofertados regularmente, ou ainda várias outras disciplinas em áreas afins ou de formação complementar, \textbf{dentro do número máximo de 480 horas por semestre}.

O curso exige do estudante o cumprimento de \textbf{Estágio Supervisionado Obrigatório} mediante a realização de atividade de orientação individual (do tipo estágio), implementada através de FGA0288, componente obrigatório de 210 h, o que atende as diretrizes curriculares nacionais para cursos de computação. É sugerido que esse estágio supervisionado
obrigatório seja realizado no 8o. nível do curso. O Anexo
\ref{sec:regulamentoestagio} contém a norma que regula a realização dessa atividade nos
cursos da Faculdade do Gama.

\begin{landscape}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
   \includegraphics[width=1.5\textwidth]{software/figuras/2022_Engenharia_de_Software_Grade.png} 
   %\includegraphics[width=1.4\textwidth]{software/figuras/grade_curricular_com_extensao.pdf} 
    \caption{Fluxo curricular proposto para o Curso de \imprimircurso.}
    \label{fig:fluxoProposto}
  \end{figure}
  \end{landscape}

O novo fluxo mantém dois componentes sequenciais obrigatórios relativos ao
Trabalho de Conclusão de Curso (TCC). Nestas atividades de síntese integradora,
o aluno deve desenvolver um projeto de \imprimircurso, sob orientação de
um professor do quadro efetivo da UnB\footnote{Membros externos ao quadro efetivo da UnB poderão orientar discentes da FGA a critério do colegiado da área de \imprimircurso.}.  Ao final de cada semestre em que estiver cumprindo a atividade de orientação individual TCC, o estudante deverá realizar uma defesa de conhecimento e os resultados alcançados para uma banca examinadora. O Anexo
\ref{Anexo:RegTCC} contém a norma que regula o Trabalho de Conclusão de Curso

O novo fluxo curricular proposto para o curso mantém dois componentes obrigatórios do tipo disciplina, Projeto Integrador de Engenharias 1 e 2, de forma a complementar a inclusão de conteúdos de Núcleo Básico (e.g., metodologia científica e tecnológica,
comunicação e expressão gráfica etc) e implantar ao longo do curso uma
metodologia de aprendizagem baseada em projetos, permitindo ao estudante uma
compreensão de:

\begin{itemize}
 \item fundamentos metodológicos, científicos e tecnológicos, envolvidos no
desenvolvimento de projetos e de solução de problemas;

 \item metodologia de projeto como atividade síntese da profissão de
engenheiro; e

 \item responsabilidades sociais, culturais e ambientais do engenheiro e da
necessidade do desenvolvimento sustentável.

\end{itemize} A inovação trazida por esta reformulação incorpora extensão curricular nos componentes Projeto Integrador de Engenharias 1 e 2, sem alteração na carga horária obrigatória total dos componentes. Dessa forma, Projeto Integrador de Engenharias 1 passa a ser conduzida mediante 30h de carga horária de extensão e 30h de carga horária teórica; Projeto Integrador de Engenharias 2, por sua vez, passa a ser conduzida mediante 60h de carga horária de extensão e 30h de carga horária teórica.

As Atividades Complementares tem a finalidade de
enriquecer o currículo do estudante e a multidisciplinaridade da formação do
mesmo, com ampliação dos conhecimentos em atividades extracurriculares
diversificadas. Correspondem a uma carga horária máxima de 120h que poderão ser
integralizados em carga horária optativa pelo discente durante o curso de graduação. O aluno tem
responsabilidade exclusiva na escolha das Atividades Complementares mediante o cumprimento dos requisitos mínimos. O Anexo
\ref{sec:regulamentocomplementares} contém a norma que regula as atividades
complementares nos cursos da Faculdade do Gama.

A formação profissionalizante do engenheiro do curso de \imprimircurso \space na UnB
baseia-se em conteúdos básicos comuns à Ciência da Computação e Engenharia de
Produção, mas foca em \imprimircurso.

O novo fluxo curricular mantém conteúdos modernos em termos
de conceitos, de ferramentas e de metodologias de análise, desenvolvimento e
implementação de produto de software. A cobertura do novo
fluxograma do curso em relação as habilidades e competências do egresso em
\imprimircurso \space é mostrada na Tabela \ref{tab:cobertura_fluxo_nova_matriz}.

\input{software/tabelas/tab_cobertura_matriz_nova_matriz.ltx}  

A DCN propõe, além das habilidades e competência esperadas do egresso, um 
conjunto de conteúdos curriculares mínimo. Ela divide o conteúdo curricular em 
Conteúdos Curriculares de Formação Tecnológica e Básica para todos os cursos 
de Bachalerado e licenciatura em computação (Seção 3.1 da DCN) e Conteúdos
Curriculares de Formação Tecnológica e Básica dos cursos de Bacharelado 
em Engenharia de Software (Seção 3.4 da DCN). As listas desses conteúdos curriculares
e a cobertura da matriz curricular proposta podem ser vistos 
nas Tabelas \ref{tab:Cobertura_computacao} e \ref{tab:Cobertura_esw}.

\input{software/tabelas/cobertura_computacao.ltx}  

\input{software/tabelas/cobertura_esw.ltx}  

% \begin{figure}[ht]
%   \centering
%  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{software/figuras/aderencia_dcn.png} 
%   \caption{Aderência do fluxograma proposto do Curso de \imprimircurso~ com o conteúdo mínimo proposto na DCN.}
%   \label{fig:cobertura_fluxo}
% \end{figure}


Além da formação básica generalista, o novo fluxo curricular provê uma formação
especializada mais abrangente e aprofundada sobre conteúdos profissionalizantes
específicos, tais como programação, computação, produção e processos de
software.


A revisão curricular proposta para o curso de Engenharia de Software apresenta uma carga
horária total de 3525 horas conforme a seguinte distribuição:
\begin{itemize}
\item 2.625 horas em componentes curriculares obrigatórios não extensionistas,
\item 540 horas em componentes curriculares optativos e
\item  360 horas em atividades de extensão obrigatórias.
\end{itemize}

Por não extensionistas, considerem-se as horas de componentes em aulas teóricas ou práticas de disciplinas ou atividades.

As 2.625 horas em componentes curriculares obrigatórios são compostas da seguinte forma:
\begin{itemize}
\item 2205 horas em componentes curriculares obrigatórios do tipo disciplinas, descontada carga horária obrigatória em atividades extensionistas internas às disciplinas (Grupo I, conforme definido na Seção~\ref{sec:regulamentoextensao});
\item 60 horas em Projetos Integradores I e II, descontada carga horária obrigatória em atividades extensionistas internas às atividades integradoras (Grupo I, conforme definido na Seção~\ref{sec:regulamentoextensao});
\item 150 horas em Trabalhos de Conclusão de Curso (1 e 2) e
\item 210 horas em Estágio Supervisionado.
\end{itemize}

As 540 horas em componentes optativos poderão ser cumpridas mediante o atendimento de mínimo de 420 horas em componentes do tipo disciplinas optativos e de 120 horas em atividades complementares.

As 360 horas em atividades extensionistas são computadas da seguinte maneira:
\begin{itemize}
  \item 45 horas em Atividade de Extensão Eng. de Software, atividade enquadrada nos Grupo II e III, conforme definido na Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}).
  \item 315 horas em atividades de extensão em componentes obrigatórios da Eng. de Software. Tratam-se de atividades do Grupo I, conforme definido na Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}, distribuídas nas seguintes modalidades:
  \begin{itemize}
    \item atividades integradoras: 90 horas distribuídas em Projeto Integrador de Engenharia 1 (30 horas) e Projeto Integrador de Engenharia 2 (60 horas);
    \item componentes curriculares do tipo disciplina:
    \begin{itemize}
      \item Engenharia e Ambiente: 15 horas;
      \item Gestão da Produção e Qualidade: 15 horas;
      \item Métodos de Desenvolvimento de Software: 30 horas;
      \item Requisitos de Software: 30 horas; 
      \item Testes de Software: 30 horas;
      \item Gerência de Configuração e Evolução de Software: 45 horas;
      \item Engenharia de Produto de Software: 30 horas;
      \item Qualidade de Software 1: 30 horas.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

O resumo das diferenças entre o fluxograma vigente e o proposto pode ser 
observado na Tabela \ref{tab:comparacao_curriculos}.

\input{software/tabelas/comparacao_curriculos.ltx} 


\subsection{Demonstrativo das principais diferenças entre currículo vigente e proposto}

De maneira resumida, as principais modificações introduzidas com a reforma
curricular proposta neste PPC são:

\begin{itemize}

\item Exigência do cumprimento da carga horária mínima de 45 h em atividades de extensão dos Grupos II e III, conforme definidos na Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}. Esse cumprimento ocorrerá mediante realização de \textbf{Atividade de Extensão Eng. de Software}, componente curricular do tipo \textbf{Atividade Integradora de Formação}.

\label{lista:extensao_grupo_i}

\item Inserção de carga horária extensionista de Grupo I (conforme definido na Seção~\ref{sec:regulamentoextensao}) nos seguintes componentes obrigatórios:
\begin{itemize}
  \item Engenharia e Ambiente: 15 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0161);
  \item Gestão da Produção e Qualidade: 15 horas de carga horária extensionista
(em substituição a FGA0184);
  \item Projeto Integrador de Engenharia 1: 30 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0150);
  \item Projeto Integrador de Engenharia 2: 60 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0250);
  \item Métodos de Desenvolvimento de Software: 30 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0138);
  \item Requisitos de Software: 30 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0172);
  \item Testes de Software: 30 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0238);
  \item Gerência de Configuração e Evolução de Software: 45 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0240);
  \item Engenharia de Produto de Software: 30 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0206);
  \item Qualidade de Software 1: 30 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0278).
\end{itemize}

\item Inserção de carga horária extensionista nos seguintes componentes optativos:
\begin{itemize}
  \item Melhoria de Processos de Software: 30 horas de carga horária extensionista (em substituição a FGA0273).
\end{itemize}


% \item Remoção de componentes optativos não executados desde a implementação do currículo 6360/1 (atual):
% \begin{itemize}
%   \item FGA0115, INFORMAÇÃO, COMUNICAÇÃO E A SOCIEDADE DO CONHECIMENTO;
%   % \item FGA0112, QUALIDADE DE SOFTWARE 2;
%   % \item FGA0114, FÍSICA PARA JOGOS ELETRÔNICOS 2;
%   % \item FGA0110, COMPILADORES 2.
% \end{itemize}

\item Inclusão de componentes optativos como sugestão para cumprimento de carga horária optativa:
\begin{itemize}
  \item FGA0274, PRODUTIVIDADE E PROFISSIONALISMO EM ENGENHARIA DE SOFTWARE, com cumprimento sugerido no 7o nível;
  \item \textbf{FGAYYYY}\footnote{Criar novo componente no Sigaa.}, GOVERNANÇA EM TECNOLOGIA DA INFORMAÇÃO, com cumprimento sugerido no 7o nível, tendo GESTÃO DA PRODUÇÃO E QUALIDADE\footnote{Versão extensionista de FGA0184} como pré-requisito;
  \item \textbf{FGAYYYY}\footnote{Criar novo componente no Sigaa.}, INTRODUÇÃO À GAMIFICAÇÃO, com cumprimento sugerido a partir do 5o nível;
  \item \textbf{FGAYYYY}\footnote{Criar novo componente no Sigaa.}, FELICIDADE.
\end{itemize}

\item Extinção de cadeias de seletividade:
\begin{itemize}
  \item Extinguir (6360/1 - CADEIA 3) e tornar obrigatórios os componentes FGA0071, PRÁTICA DE ELETRÔNICA DIGITAL 1, e FGA0073, TEORIA DE ELETRÔNICA DIGITAL 1;
  \item Extinguir (6360/1 - CADEIA 6) e tornar obrigatório o componente FGA0242, TÉCNICAS DE PROGRAMAÇÃO EM PLATAFORMAS EMERGENTES;
  \item Extinguir (6360/1 - CADEIA 7) e tornar obrigatório o componente FGA0124, PROJETO DE ALGORITMOS;
  \item Extinguir (6360/1 - CADEIA 4) e tornar obrigatório o componente FGA0085, MATEMÁTICA DISCRETA 1;
  \item Extinguir (6360/1 - CADEIA 5) e tornar obrigatório o componente CIC0004, ALGORITMOS E PROGRAMAÇÃO DE COMPUTADORES.
\end{itemize}  

\end{itemize}
  

A Tabela~\ref{tab:equivalencias_componentes} mostra as equivalências entre a estrutura curricular atual e a proposta por este projeto. Convém ressaltar que, no que tange às disciplinas obrigatórias que receberam carga horária extensionista, as devidas equivalências deverão ser feitas para permitir com que estudantes que cumprirem o componente extensionista recebam o componente antigo de mesmo nome que não possui carga horária extensionista.

\input{software/tabelas/equivalencias.tex}  


% Vale ainda observar que do ponto de vista da distribuição da carga horária ao
% longo dos 10 semestres, o fluxo curricular de referência, conforme ilustrado na
% Figura \ref{fig:fluxoProposto}, reflete as seguintes premissas:

% \begin{enumerate}

%   \item redução da quantidade de créditos obrigatórios nos três primeiros
% semestres;
  
%  \item maior concentração dos conteúdos básicos e profissionalizantes nos seis
% primeiros semestres;

%   \item ampliação da flexibilidade curricular com a oferta de disciplinas de
% Módulo Livre e optativas a partir do 5º semestre.

%   \item carga horária em sala de aula reduzida nos dois últimos semestres de
% modo a privilegiar o desenvolvimento das atividades em Projeto Integrador 2;
% Trabalho e Conclusão de Curso 1 e 2; e o Estágio Supervisionado obrigatório.

% \end{enumerate}

